# Методичка по работе с Git

## Терминология

|Термин | Ссылка |Пояснение|
|:----|:----|:----|
|Git|<https://git-scm.com/downloads>|Git - это очень популярная технология контроля версий, используемая при разработке програмного обеспечения и веб-приложений. [Онлайн инструкция на русском языке](https://git-scm.com/book/ru/v2/)|
|Github|<https://github.com/>| Популярный сервис для хранения Git-репозиториев. С 2018 года принадлежит Microsoft|
|Bitbucket|<https://bitbucket.org/>| Популярный сервис для хранения Git-репозиториев. Принадлежит Atlassian и очень тесно интегрирован с популярными IT-приложениями этой формы как Trello или Jira|
|Gitlab|<https://gitlab.com/>| Альтернативный сервис для хранения Git-репозиториев.|

Очень важно понимать, что Git и Github не одно и то же. Дополнительные материалы, книги и ссылки следует обязательно прочитать самому. 
И прежде всего стоит начать с https://git-scm.com/book/ru/v2/

## Полезная информация

Для работы новичка достаточно знать несколько приказов и установить саму программу https://git-scm.com/downloads

### Создание SSH ключа для работы с git сервисами 

```bash
ssh-keygen -t rsa -b 4096 -C "your_email@example.com"
```
И пользоваться google: **_how to generate  a new ssh key_**.

### Инициализация проекта: 

Часто новичкам удобнее создавать проект в пустой папке:

```bash
git init
```

### Добавление в репозиторий файлов

Добавление в репозиторий файла index.html:
```bash
git add index.html
```

Добавление в репозиторий всех файлов в папке:
```bash
git add .
```
Часто эта команда приводит к плохим последствиям. Потому что добавляет не только файлы разработки, но и временные файлы программы и инструментов, в которых работает программист. Рекомендуется добавлять в репозиторий файлы поимённо. 

### Commit

```bash
git commit -m "комментарий к коммиту, который объясняет изменения"
```

### Ветки

По умолчанию работа ведётся в яветке мастер. Выйти из ветки мастер и войти вновь созданную ветку:

```bash
git checkout -b newBranchName
```

Выйти/вернуться в ветку, которая на проекте уже была создана

```bash
git checkout master
```

### Origin

**Origin** - это адрес вашего репозитория на одном из git-сервисов, которые вы выбрали. К примеру - Gitlab, Bitbucket или Github. 

#### Синхронизировать ветку мастер на локальном компьютере и **origin**:

Отправить изменения в интернет:

```bash
git push origin master
```

Обновить локальный репозиторий:

```bash
git pull origin master
```

Проверить состояние репозитория:

```bash
git status
```

### Подробнее

Ask Google - "_**git book online**_"